\documentclass[10pt]{scrartcl}
\usepackage[pretty]{mystd}
\title{}
\author{}
\date{}

\begin{document}
    \subsection*{Élève 1*}
    \begin{exo}
        Soit $G$ un sous-groupe de $\gl_n(\C)$ borné. 
        Montrer que les valeurs propres des matrices de $G$ 
        sont toutes de module $1$. 
        Si de plus $G$ est supposé inclus dans $B(I_n,\sqrt2)$
        pour une certaine norme d'opérateur, montrer que $G$
        est trivial.
    \end{exo}

    \begin{proof}
        Montrons que les valeurs propres des matrices de $G$ sont toutes de module $1$. 
        En effet, si $A$ est une matrice de $G$, alors la suite $(A^p)_p$ est bornée. 
        Trigonaliser $A$ et choisir pour norme la norme infinie permet de montrer que si 
        $\lambda$ est valeur propre, alors la suite $(\lambda^p)_p$ est encore bornée,
        ce qui montre que toutes les valeurs propres sont de module plus petit que $1$.
        Ensuite, considérer $A^{-1}\in G$ permet de montrer que si $\lambda$ est valeur 
        propre de $A$, alors $\lambda^{-1}$ est valeur propre de $A^{-1}$, ce qui montre
        que $|\lambda^{-1}|\leq 1$, donc toutes les valeurs propres de $A$ sont de module 
        plus grand que $1$ (notons que comme $A$ est inversible, vu $G\subset \gl_n(\C)$, 
        toutes ses valeurs propres sont non nulles, donc il est licite de considérer 
        leurs inverses).

        À présent, on suppose de plus que $G\subset B(I_n,\sqrt2)$, pour une certaine 
        norme d'opérateur $\norm{\cdot}$ (norme subordonnée à une norme qu'on notera 
        également $\norm{\cdot}$). 
        Soit $A\in G$. 
        Soit $\lambda$ une valeur propre et $x\neq 0$ un vecteur propre associé. 
        Alors 
        \[
            |1-\lambda|\norm x=\norm{(A-I_n)x}\leq \norm{A-I_n}\norm x<\sqrt2\norm x
        \]
        Soit, comme $x\neq 0$ et par séparation de la norme 
        \[
            |1-\lambda|<\sqrt2\tag*{(1)}
        \]
        La première partie de l'exercice donne $\lambda=e^{i\theta}$ avec 
        un certain $\theta\in\mathopen[0,2\pi\mathclose[$.
        La relation (1) montre 
        \[
            |\sin(\theta/2)|<\frac{\sqrt2}2
        \]
        On pose $\tau=\theta/2$ et on remarque que, comme ce qui vient d'être fait 
        vaut pour toute valeur propre de toute matrice de $G$ et que pour tout entier 
        $\geq 0$, $\lambda^p$ est valeur propre de $A^p$, alors on obtient également que 
        \[
            |\sin(p\tau)|<\frac{\sqrt2}2\tag*{(2)}
        \]
        Si $\theta$ est incomensurable à $\pi$, alors $\tau$ l'est aussi et  
        on peut extraire de $(\sin(p\tau))$ une suite qui tend vers $1$ (des rappels 
        concernant cet argument sont déjà présents \href{https://perso.eleves.ens-rennes.fr/people/amar.ahmane/src/colles/2024/s7/public_corr.pdf}{ici}), ce qui n'est pas possible vu (2).
        Assurément, $\theta$ s'écrit comme un rationnel que multiplie $\pi$. 
        En fait, un peu de trigonométrie nous permet de montrer que ce rationnel est 
        forcément nul (on laisse ça en exercice au lecteur, ce n'est franchement pas 
        très difficile). 
        On montre ainsi que $1$ est la seule valeur propre possible pour toutes les matrices
        de $G$.

        Maintenant, place à l'étape finale.
        Soit $A\in G$, on sait que $\chi_A=(X-1)^n$ d'après ce qui précède, donc par 
        Cayley Hamilton, $N:=A-I_n$ est nilpotente, on a donc la décomposition suivante :
        $A=I_n+N$.
        Pour conclure, on a juste besoin de montrer que $N=0$, autrement dit que son indice
        de nilpotence est nul. 
        Si ce n'est pas le cas, alors il sera possible de trigonaliser $N$ par blocs en 
        mettant en haut à gauche la matrice compagnon de $X^m-1$, que l'on notera $C$, où
        $m$ désignera l'indice de nilpotence non nul de $N$ (donc $C$ est une
        matrice de taille non nulle...). 
        Alors, il suffit d'écrire
        \[
            \forall p\in\N,\ (I_m+C)^p=\sum_{k=0}^n\binom pk C^k
        \]
        pour se rendre compte que la suite de matrices $((I_m+C)^p)$ n'est pas bornée, ce
        qui montre également, en utilisant l'équivalence des normes et la continuité de 
        la multiplication par une matrice, que $(A^p)$ n'est pas bornée, ce qui contredit 
        évidemment nos hypothèses de départ. 
        C'est donc gagné, $N=0$ et $A=I_n$. 
        Le groupe $G$ est trivial.
    \end{proof}

    \subsection*{Élève 2}
    \begin{ccp}
        On pose $A=\left(\begin{array}{c c} 2 & 1\\ 4 & -1\end{array}\right)$.
        \begin{enumerate}
            \item Déterminer les valeurs propres et vecteurs propres associés de $A$.
            \item Déterminer toutes les matrices qui commutent avec $A$.
        \end{enumerate}
    \end{ccp}

    \begin{exo}
        L'équation 
        \[
            X^2=\left(\begin{array}{c c c} 0 & 1 & 0\\ 0 & 0 & 1\\ 0 & 0 & 0\end{array}\right)
        \]
        possède-t-elle des solutions dans $\mathcal M_3(\C)$ ? 
    \end{exo}

    \begin{proof}
        On montre que toutes les valeurs propres complexes d'une matrice solution
        sont nulles, donc si $X$ est une matrice solution, elle est nilpotente, donc 
        $X^4=0$, ce qui n'est pas. 
        Il n'y a donc pas de solutions.
    \end{proof}

    \subsection*{Élève 3}
    \begin{ccp}
        On considère 
        \[
            A=\left(\begin{array}{c c c}
                0 & 2 & -1\\
                -1 & 3 & -1\\
                -1 & 2 & 0
            \end{array}\right)
        \]
        \begin{enumerate}
            \item Déterminer les valeurs propres de $A$. 
            \item $A$ est-elle inversible ? diagonalisable ?
            \item Déterminer $\mu_A$.
            \item Calculer les puissances de $A$.
        \end{enumerate}
    \end{ccp}

    \begin{exo}
        Quelle est la trace d'une matrice nilpotente ? 
        Donner un contre-exemple à la réciproque. 
        Si $A$ est une matrice de $\mathcal M_2(\C)$ 
        telle que $\tr(A)=\tr(A^2)=0$, montrer que $A$ 
        est nilpotente.
    \end{exo}
\end{document}